\section{Theorie}

Der Lock-In-Verstärker wird zum Messen von stark verrauschten Signalen verwendet, um das Signal zu identifizieren ist ein phasenempfindlicher Detektor im Gerät verbaut.
Dafür wird das zu messende Signal mit einer Referenzfrequenz $\omega_{0}$ über den Mischer moduliert.

\noindent In Abb.\ref{schem} ist zu sehen, dass das verrauschte Signal $U_{\text{sig}}$ durch einen Bandpassfilter von allen Frequenzen größer und kleiner $\omega_{0}$ befreit wird.
Danach wird $U_{\text{sig}}$ mit dem Referenzsignal $U_{\text{ref}}$ mit Frequenz $\omega_{0}$ gemischt.
\noindent Der Phasenschieber synchronisiert die beiden Spannungen und eliminiert  die Phasenverschiebung.
Das resultierende Mischsignal $U_{\text{sig}} \times U_{\text{ref}}$ wird im Tiefpassfilter über mehrere Perioden der Modulationsfrequenz integriert.
Dabei werden Rauschanteile, die nicht zu der Modulationsfrequenz abgeglichen sind heraus gefiltert.

\noindent Am Ende wird eine Gleichspannung gemessen, die zu der Eingangsspannung proportional ist $(U_{\text{aus }}\propto U_{0})$.
Wählt man beim Tiefpassfilter sehr große $\tau$, so wird die Bandbreite $\Delta\nu=\frac{1}{\mathup{\pi}  \tau}$ dem entsprechend klein. Der Phasenschieber synchronisiert die beiden Spannungen und eliminiert  die Phasenverschiebung.

\noindent Das resultierende Mischsignal $U_{\text{sig}} \times U_{\text{ref}}$ wird im Tiefpassfilter $(\tau=RC\gg \frac{1}{\omega_{0}})$ über mehrere Perioden der Modulationsfrequenz integriert.
Somit gilt für die resultierende Spannung $U_{\text{aus }}\propto U_{0}$.
Wählt man beim Tiefpassfilter sehr große $\tau$, so wird die Bandbreite $\Delta\nu=\frac{1}{\mathup{\pi}  \tau}$ dem entsprechend klein.
Dadurch werden mit einem Lock-In-Verstärker Güten $Q$ erreicht, die um einen Faktor von $10^{2}$ "besser" sind als würde nur ein Bandpass verwendet werden.

\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{abbildungen/theorie/schem.png}
        \caption{Stark schematisierter Aufbau eines Lock-In-Verstärkers.[1]}
    \label{schem}
    \end{figure}
    
    
\subsection{Beispiel}
Um das Resultat der vorgestellten Theorie zu veranschaulichen, folgt ein Beispiel mit $U_{\text{sig}}=U_{0}\sin (\omega t)$.
Als Referenzsignal wird eine Rechteckspannung mit der Amplitude $1$ gewählt.
Dargestellt in einer Fourierreihe \eqref{eqn:Uref}.
\begin{equation*}
    U_{\text{ref}}=\frac{4}{\mathup{\pi} }[\sin (\omega t)+\frac{1}{3}\sin (\omega t)+\ldots ]
	\label{eqn:Uref}
\end{equation*}
 Hinter dem Mischer ergibt sich die Spannung \eqref{eqn:Urf}
\begin{equation*}
	U_{\text{sig}} \times U_{\text{ref}} =\frac{2}{\mathup{\pi} }U_{0}[1-\frac{2}{3}\cos (2\omega t)-\frac{2}{15}\cos (4\omega t)]
	 \label{eqn:Urf}
\end{equation*}
Anschließend wird \eqref{eqn:Urf} durch den Tiefpassfilter integriert.
Für die resultierende Ausgangsspannung $U_{\text{aus }}$ gilt $U_{\text{aus }}\propto U_{0}$ durch das in \eqref{eqn:uprop} dargestellte Verhältnis.

\begin{equation}
	U_{\text{aus }}=\frac{2}{\mathup{\pi} }U_{0}
	\label{eqn:uprop}
\end{equation}
sind $U_{\text{ref}}$ und $U_{\text{sig}}$ nicht in Phase, so gilt \eqref{eqn:phase}.
\begin{equation}
	U_{\text{aus }}=\frac{2}{\mathup{\pi} }U_{0}\cos (\Phi)
	\label{eqn:phase}
\end{equation}
Wobei die Ausgangsspannung hier von der Phase $\Phi$ abhängt und für kleine $\Phi$ maximal wird.
\noindent Der bildlichen Veranschaulichung des Beispiels dient Abbildung~\ref{bsp}.

\begin{figure} 
    \centering
        \includegraphics[width=0.45\textwidth]{abbildungen/theorie/schwing.png}
        \caption{Graphische Darstellung des Beispiels.[1]}
    \label{bsp}
    \end{figure}

\label{sec:theorie}
